大律師公會警告：立會無權制訂一地兩檢法例

大律師公會警告：立會無權制訂一地兩檢法例

要聞

高鐵西九龍站擬實行一地兩檢。

【本報訊】大律師公會繼去年底發聲明嚴厲批評一地兩檢完全漠視及閹割《基本法》、嚴重衝擊一國兩制及法治精神，昨向立法會提交意見書，再度炮轟條例草案有違《基本法》。公會重申一地兩檢無憲制基礎，無法在不違背《基本法》下立法。公會強調，立法會無權制訂違反《基本法》的法例，若認為可先立法再留待法院裁決是否合憲，實為錯誤和不負責任。

立法會一地兩檢法案委員會今早召開會議，據了解，大律師公會昨向該委員會提交意見書。根據《蘋果》取得的意見書內容，公會首先指出《基本法》列明香港法例必須符合《基本法》，立法會作為立法機關，有憲制責任確保需審議的法案符合《基本法》，強調立法會無權制訂及通過違反《基本法》的法例；公會又指，一地兩檢草案並無憲制基礎，根本無法在不違背《基本法》的情況下立法。

公會又在意見書批評，在西九龍站內建立內地口岸區，是破壞回歸前中方為香港訂立的地域和司法邊界；行政機關至今未能就草案提出令人信服的法理基礎，而人大常委去年底通過的一地兩檢決議根本不構成《基本法》一部份，更非釋法，不會賦予一地兩檢合作協議及草案憲法基礎。

斥等待法律挑戰不負責任

對於政府將西九龍站內地口岸區與深圳灣口岸港方口岸區相提並論，公會強調兩者有根本性分別，深圳灣口岸本身在香港特別行政區以外，並非香港一部份，但法例列明會視作香港地方並實施香港法律，而深圳本身並無法律或憲法規定香港法律不能在深圳實施；公會強調，法例未賦予任何權力，可將香港地域歸入內地，並由內地管轄及實施內地法例。

公會又批評，草案條文列明，視高鐵站內地口岸區為香港以外、內地以內，但又指香港特別行政區行政區域界線不受影響，是沒有意義兼自相矛盾。

公會總結，若立法會漠視草案本身違背《基本法》，並繼續進行立法，待通過法案後有人入稟挑戰，才由法院裁決是否合憲，是錯誤和不負責任。政府回覆指，有關條例草案委員會稍後會舉行公聽會，政府會聽取各方意見。

對於大律師公會再就一地兩檢炮轟政府，一地兩檢關注組發言人兼立法會議員陳淑莊接受《蘋果》查詢時表示，公會已提醒立法會議員根據《基本法》第11條，無權通過違反《基本法》的法例，立法會不能漠視現時條例內容違反《基本法》的事實，不應等待法庭判斷是否合法合憲。陳批評，政府現時強推條例草案，明顯罔顧《基本法》和憲法事實，完全不負責任；政府過去回應只懂「炒冷飯」，未能具體正面回應公會，亦未能回應立法會秘書處提出的法律問題和質疑，「鄭若驊現時係要立法會做違法違憲嘅嘢，要我哋做幫兇」。

■記者嚴敏慧、林俊謙

人大：我就係法律 我話係就係 得就得
成班律師唔熟識中國國情制度

又要等市民申請法援

終於不停出聲

再係咁

我怕香港法律個專業資格唔會被外國承認

你班大律師咁勁，夾錢司法覆核囉

公會表示已發聲，通過都唔關我事

香港口交部

屌你又係得把口，你個會咁多律師，個個做逆權律師告鳩政府啦。